趁拜登上台 中國三大電信商要求取消摘牌

就在拜登總統就職當天，三家被美國停止交易的中國國企電信公司，要求紐約證券交易所重新考慮特朗普政府對其作出的決定。有專家認為，紐交所根據聯邦政府指令行事，不可能自行撤銷已有決定，而拜登政府是否撤銷特朗普的這項行政命令，要考慮政治利益，特別是當前在應對中國問題上美國民眾和兩黨都有共識。

週三（1月20日）中國移動、中國聯通和中國電信三大中國國企電信公司在香港分別提交文件，要求紐約證券交易所重新審議將其美國存託憑證停止交易和除名下市的決定。

《華爾街日報》說，“這些要求是在美國新總統喬·拜登宣誓就職幾小時後提出的。”拜登上任首日簽署了15項行政命令和兩項行政行動，推翻了前總統特朗普的一些關鍵政策，但其中不包括與這三大中國國企電信公司有關的一項行政命令。

11月，特朗普簽署了一項行政命令，禁止美國人投資被認為有中國軍方背景，即為中國軍事、情報和安全服務供貨或提供支持的中國公司。

該行政命令規定從1月11日開始禁止美國投資者購買列入黑名單的證券，並允許他們在11月11日之前放棄持有的股票。

該項禁令涵蓋了這三家中國電信公司，雖然他們的母公司並沒有在美國上市。紐交所在1月11日盤前交易開始前暫停了三家公司的股票交易。

紐交所曾多次改變摘牌決定

在本月初的一個星期內，紐交所先宣布這三家中國國企電信公司被除名，接著又宣布改變決定；1月6日最終決定將其除名。

紐交所當時表示，三家公司有權要求該交易所董事會審查，但表示，上訴結束將向美國證券交易委員會（SEC）申請將其除名的許可。

該黑名單現在包括44家在能源，航空，運輸和技術等領域的中國公司。美國財政部曾表示，將把與這些公司相關的子公司添加到清單中。

1月15日，美國國防部將中國的小米公司加入到支持中國軍方公司的黑名單裡。根據特朗普總統發布的行政命令，這意味著60天后美國投資者將無法購買小米股票，他們有一年的時間出售現有股票。

週四，3家中國國企電信公司說，它們按照法律、法規運營，遵守上市規則和監管要求。根據紐約證券交易所上市規定，他們提出的重新審核要求必須要在25個工作日內完成。

弗里德：拜登基於政治利益，不會立即撤銷摘牌令

哈佛大學法學院教授傑西·弗里德（Jesse Fried）告訴美國之音，他認為紐約證券交易所不大可能撤銷這項決定，“紐交所顯然是在接獲聯邦政府指令後準備取消這些公司的上市資格。除非這些指令被撤銷，否則紐交所不可能逆轉自己做出的決定。”

美國之音1月12日報導，紐交所的決定是“基於美國財政部外國資產控制辦公室2021年1月5日提供的最新具體指導原則”作出的。報導說，紐交所表示，“這3家公司在美國軍方的清單上，必須以那份清單為准予以摘牌。”

弗里德教授認為，拜登政府不太可能很快撤銷這些指令和特朗普的這項行政命令，“因為這不是優先事項，鑑於政治利益，需要謹慎考慮。”

去年12月18日，特朗普總統在參眾兩院一致通過《外國公司問責法案》後將其簽署為法律，規定在美上市的中概股連續3年未通過美國監管機構審計將被禁止在美上市。12月19日，中國出台《外商投資安全審查辦法》，加強對外商投資的安全審查，被認為是對美國立法行動的反擊。

布隆伯格新聞周四報導，拜登有權推翻特朗普的這項禁令，但還未這樣做。分析師預期美中在高科技上的爭端會有所降溫，拜登政府可能會著重具體某項技術的出口限制，而不是針對某些公司。

郭亞夫：即便被摘牌，對三家電信商影響不大

紐約天驕資產管理公司總裁郭亞夫說，“紐交所應暫時不會做出答复，拜登政府也不會很快廢除這項命令，畢竟現在的對華政策得到美國兩黨支持。不過既然提出，也許是有希望吧，這取決於未來美中關係的發展，如果不那麼緊張也不是沒有可能。”

華爾街日報認為，即使紐交所將這三家公司摘牌，對他們的影響並不大，“因為他們都已經在香港上市，本月該公司的股票獲得中國大陸大量資金的支持。”

郭亞夫說，投資人最不喜歡不確定性，“因為要被摘牌這些股票在香港跌得很慘”，“以後即使逆轉了，很多投資人也不一定會再投這些公司了。”

郭亞夫認為，不管這一事件未來怎麼發展， “將來中國的國企可能就不會再來美國了。”

係唔係呀